\documentclass[12 pt, a4paper]{report}
\usepackage[czech]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{xcolor}
\usepackage[unicode]{hyperref}
\usepackage{titlesec}
\usepackage{tabto}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{listings}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{matrix}
\usepackage{chngcntr}
\usepackage{pdfpages}
\counterwithout{figure}{chapter}

\lstset{frame=tb,
  language=C,
  aboveskip=3mm,
  belowskip=3mm,
  showstringspaces=false,
  columns=flexible,
  basicstyle={\small\ttfamily},
  numbers=none,
  numberstyle=\tiny\color{gray},
  keywordstyle=\color{blue},
  commentstyle=\color{dkgreen},
  stringstyle=\color{mauve},
  breaklines=true,
  breakatwhitespace=true,
  tabsize=3
}


\titleformat{\chapter}{\huge\bf}{\thechapter.}{20pt}{\huge\bf}
\titlespacing*{\chapter}{0pt}{-40pt}{20pt}
\begin{document}

\counterwithout{lstlisting}{chapter}
\renewcommand{\lstlistingname}{Ukázka kódu}
\renewcommand{\lstlistlistingname}{Seznam ukázek kódu}

\begin{titlepage}
	\centering
	\includegraphics[width=0.5\textwidth]{images/FAV_logo.jpg}\par\vspace{1cm}	
	\vspace{1.5cm}
	{\LARGE Uživatelská dokumentace k aplikaci pro předmět KIV/PC\par}
	\vspace{2cm}
	{\Huge \textbf{Řešení kolizí frekvencí sítě vysílačů}}\par
	\vspace{2cm}
	{\large Radek Müller\par}
	{\large A17B0303P\par}
	\vfill	

	{\large Zimní semestr 2019/2020\par}
\end{titlepage}

\tableofcontents

\chapter{Zadání}
\tab \href{https://www.kiv.zcu.cz/studies/predmety/pc/doc/work/sw2019-02.pdf}{\color{blue}\underline{Odkaz}} na zadání semestrální práce. 
\newpage

\chapter{Analýza úlohy}
\tab Úkolem programu je ze zadaného textového souboru vytvořit seznam vysílačů a správně jim přidělit frekvence, aby se vysílače, které se spolu sousedí nerušily. Název tohoto textového souboru bude předáván jako jediný parametr programu. V tomto souboru jsou uložené informace ohledně pozice  vysílačů a také dostupné frekvence.\newline\tab\tab Po převedení textu program vypočte vzdálenosti bodů, vytvoří graf a pomocí obarvení jednotlivých prvků určí frekvenci. Výsledný seznam vysílačů a k nim odpovídajících frekvencí je vytisknut na terminálový výstup.

\section{Čtení souboru}
\tab Informace získáváme ze souboru, který je předáván jako parametr příkazové řádky, tudíž se musíme ze všeho nejdřív postarat o otevření a přečtení. \tab To, že pracujeme se vstupem od uživatele znamená, že bychom měli ošetřit aspoň základní typy chyb, jakými jsou např. zadání neexistujícího souboru nebo nezadání souboru vůbec. Potom bude následovat čtení jednotlivých řádek a rozdělování dat do polí nebo námi vytvořených datových struktur. Pole můžeme během čtení zvětšovat bez předem známého počtu vysílačů. \newline\tab\tab Druhá možnost je soubor nejprve přečíst a spočítat si počty prvků a poté při opětovném čtení do polí s již známými velikostmi prvky přidávat. Jelikož je přečtení souboru i s 1000 vysílači rychlé, nevidím důvod proč ho nepřečíst nejdříve pro spočtení a pak znovu pro naplnění polí a struktur daty.
\newline

\section{Vytvoření grafu kolizí}
\tab Graf jako datovou strukturu můžeme reprezentovat dvěma způsoby. První je maticí sousednosti a druhý je seznam sousednosti. Vybral jsem si první způsob, protože je pro mě jednodušší na implementaci a zároveň je rychlejší zjistit, zda se v nějakém bodě hrana nachází či nikoliv. Nevýhodou matice je, že zabírá více místa, ale to můžeme při dnešních velikostech pamětí opomenout. 
\newline\tab\tab Jedná se o neorientovaný graf, vzniklá matice bude tedy symetrická. Graf kolizí bude tedy matice o rozměrech počet vysílačů x počet vysílačů. Do této matice následně doplníme 1, tam kde jsou hrany spojené. 
	
\section{Obarvování grafu}
\tab Nejdůležitějším krokem je obarvení grafu. Nyní když už máme sestavený graf kolizí reprezentovaný maticí, víme jaké sousedy daný vrchol (index) má. \newline\tab\tab Začneme obarvovat a zjistíme, že si potřebujeme někde uchovávat neobarvené sousedy. K tomu nám poslouží abstraktní datový typ zásobník. Pro reprezentaci vysílačů si vytvoříme pole pointerů na struktury, kde index bude korespondovat s indexem v matici sousednosti. Tato struktura bude mít mimojiné svojí barvu.
\newline\tab\tab Moje první myšlenka byla, že nabarvím první nenabarvený vrchol první barvou a budu projíždět jeho  neobarvené sousedy ze zásobníku. Pokud by se přidělovaná barva rovnala barvě právě testovaného indexu, jednoduše zvýším barvu o jednu. To je samozřejmě špatně, v takové situaci by bez problému mohlo být přiděleno sousedícím vrcholům stejná frekvence viz obrázek~\ref{fig:algo}. Algoritmus by se totiž nevracel s novou barvou k již testovaným vrcholům. Je tedy nutné při každém "vyzkoušení" barvy otestovat každý sousední vrchol a podívat se, jestli je tato barva volná pro přidělení. K uchování informace, jestli už tuto barvu nějaký ze sousedů má, nám může posloužit pole, kde si budeme pod indexy barev uchovávat číslo 1 (barva se vyskytla u některého ze sousedů) nebo 0 (barva se nevyskytla). Pokud toto pole bude plné jedniček a nám se stále nepodařilo barvu přidělit, znamená to, že algoritmus nedokázal najít řešení. Postupně vyjímáme vrchol ze zásobníku, dokud není prázdný.  
\newpage
	
\begin{figure}[!h]
\centering	
\includegraphics[width=\linewidth]{images/algo_spatne.png}
\caption{Ukázka špatné prvotní myšlenky algoritmu} 
\label{fig:algo}
\end{figure}
    
\section{Výpis frekvencí}
\tab Zbývá nejjednodušší úkol a tím je výpis našich výsledků. Pokud si při čtení souboru uložíme do pole pod indexy barev jednotlivé frekvence, nyní to využijeme. Jelikož máme pole struktur vysílačů, které mají barvu a index, pouze projdeme celé pole a zjistíme si jaký index vysílače má jakou barvu. Tuto barvu pak už jen převedeme z pole frekvencí a vypíšeme na terminálový výstup. 
	
	
\chapter{Popis implementace}
\section{Datové struktury}
\subsection{transmitter\_t}
\tab Struktura, která reprezentuje zesilovač. Zesilovač má pozici, tu představují dvě \textit{double} čísla -  \textit{x} a  \textit{y}. Poslední je \textit{int} číslo \textit{color}, které udává, jaká barva je zesilovači přidělena. Definici struktury najdeme v souboru \textit{reader.h}.

\begin{lstlisting}[caption={Struktura transmitter\_t},captionpos=b]
typedef struct { 
    int color;  
    double x; 
    double y; 
} transmitter_t; 
\end{lstlisting}


\subsection{stack\_t}
\tab Struktura reprezentující abstraktní datový typ zásobník. Struktura se skládá z dvou \textit{int} čísel, \textit{size} což je velikost a  \textit{top}, což je vrchol zásobníku. Dále je zde pole typu \textit{int}, kam se prvky zásobníku ukládají. Definici struktury najdeme v hlavičkovém souboru\textit{stack.h}.


\begin{lstlisting}[caption={Struktura stack\_t},captionpos=b]
typedef struct { 
    int size;
    int top; 
    int *array; 
} stack_t;
\end{lstlisting}

\newpage

\section{Popis algoritmů a modulů}

\subsection{Modul \texttt{main.c}} 
\tab Modul, který se stará o poskládání dílčích částí programu a jeho rozeběhnutí a ukončení. Obsahuje hlavní funkci \texttt{int main()}.

\subsubsection{Funkce \texttt{int main(int argc, char *argv[])}}
\tab Funkce předá argumenty z příkazové řádky funkci \texttt{void run()} a pokud vše proběhne bez problému, funkce vrací hodnotu 0.

\subsubsection{Funkce \texttt{void run(int argc, char *argv[])}}
\tab Tato funkce využívá vytvořené funkce a poskládá program dohromady. Kromě volání funkcí, které budou popisovány níže, vytváří dvourozměrné pole, které reprezentuje graf a také pole pro uchování frekvencí pod odpovídajícími indexy. Dále alokuje pole pointerů na struktury typu \texttt{transmitter\_t.}. Po využití funkcí, naplněná pole jsou čtena a je tisknut index zesilovače a jemu přidělená frekvenci. Závěrem tato funkce uvolňuje alokovanou paměť.

\subsubsection{Funkce \texttt{char *get\_file\_name(char *argv[])}}
\tab Funkce alokuje místo v paměti pro uchování názvu souboru, který je uveden v argumentu volaného programu. Do nově alokované proměnné se překopíruje obsah argumentu, připojí se ukončovací znak \textit{'\0'} a je navrácen pointer na toto pole \texttt{charů}.

\subsubsection{Funkce \texttt{void check\_input(int argc)}}
\tab Tato funkce pouze zkontroluje počet argumentů předané uživatelem a pokud není v pořádku, volá podle toho funkci vypsání erroru.

\newpage
\subsection{Modul \texttt{graph.c}}
\tab Modul, který se stárá o práci s grafem. Jsou v něm implementovány funkce na přidávání hrany do grafu, testování kolizí mezi vysílači a hlavní algoritmus na vyřešení úlohy, a to je obarvení grafu.


\subsubsection{Funkce \texttt{void graph\_coloring (transmitter\_t **p\_transmitters, int *matrix[trans\_count)]}}
\tab Funkce nejprve deklaruje proměnné a zinicializuje pole \texttt{frequencies[]}, kde budou postupně uchováván výsledek, které frekvence se již objevili u sousedních vrcholů. Založí se zde zásobník typu \texttt{stack\_t}. Poté nastavíme barvu všech vysílačů na -1, což znamená bez barvy. \newline\tab\tab Začneme postupně procházet zesilovače a přidáváme do zásobníku první, který nemá přidělenou barvu, čili hledáme zesilovač, který splňuje podmínku \texttt{p\_transmitters[i]->color == -1)}. Index tohoto zesilovače poté přidáme do zásobníku. Následně funkce testuje, zda je zásobník prázdný. Pokud není, vyjmeme ze zásobníku vrchol a zjišťujeme v matici sousednosti (v grafu) sousedy tohoto vyjmutého vrcholu. Pokud sousední vrchol také nemá barvu a ještě v zásobníku nebyl, přídáme jej tam. Na druhou stranu pokud sousední zesilovač barvu má, do pole \texttt{frequencies[]} si na indexu barvy uložíme 1, a postupně tak naplníme pole 1 u barev, které již byly přiděleny nějakému sousednímu vrcholu. Po rozdělení do zásobníku a naplnění pole, které frekvence (barvy) mají sousední vrcholy, hledáme v tomto poli první barvu, která má pod svým indexem hodnotu 0. Tuto barvu můžeme přidělit našemu vrcholu. Po přidělení musí být pole \texttt{frequencies[]} vynulováno. Pokud je toto pole naplněné samými jedničky, znamená to, že vrcholu nemůžeme přidělit odpovídající barvu a algoritmus tím pádem nenašel řešení. \newline\tab\tab Na konci funkce se už pouze uvolňuje alokovaná paměť. 

\subsubsection{Funkce \texttt{int collison(transmitter\_t *p\_t1, transmitter\_t *p\_t2)}}
\tab Úkolem této funkce je spočtení Euklidovské vzdálenosti na základě souřadnicích předaných v argumentech funkce. Funkce tuto vzdálenost převede do absolutní hodnoty a pokud je menší než dvojnásobek rádiusu zesilovačů, znamená to, že spolu zesilovače kolidují. V tomto případě vrací 1, jinak 0.

\subsubsection{Funkce \texttt{void add\_edge(int  *matrix[], int source\_index, int dest\_index)}}
\tab Funkce do dvourozměrné matice \texttt{int  *matrix[]} přidá 1 (hranu) na příslušné indexy. Mluvíme o neorientovaném grafu, čili do matice se píše na indexy \texttt{[i][j]} a zároveň na \texttt{[j][i]}.



\subsubsection{Funkce \texttt{void init\_graph(int *matrix[])}}
\tab Funkce pouze nastaví všechny prvky předanému argumentu na číslo 0. 

\subsection{Modul \texttt{reader.c}}
\tab Modul, který čte soubor předaný příkazovou řádkou.

\subsubsection{Funkce \texttt{void count\_file(char *file\_name)}}
\tab Funkce, která se pokusí otevřít soubor s názvem předaným parametrem. Pokud je pokus úspěšný, čte každou řádku a postupně spočítá počet zesilovačů, jejich rádius a také počet frekvencí tyto atributy jsou globální proměnné, aby k nim mohly přistupovat další funkce např. z modulu \texttt{graph.c}. Pokud je pokus neúspěšný, uvolní paměť a skončí chybovým hlášením. 

\subsubsection{Funkce \texttt{void read\_file(char *file\_name, \newline transmitter\_t **p\_transmitters, int index\_to\_frequency[])}}
\tab Funkce opět čte soubor, ale zde funkce naplňuje pole \newline\texttt{transmitter\_ **p\_transmitters, int index\_to\_frequency[]} předaná v argumentech. Opět čte každou řádku, a postupně zjišťuje, jaké řetězce už proběhly, aby mohlo začít plnění správných polí. Soubor známe dopředu a dodržuje určitý formát, například to, že první je vždy index. To je využíváno při čtení.\newline\tab\tab Celý řádek je vždy rozdělen na jednotlivé tokeny a ty jsou následně převedené na číslo, a pod svými indexy jsou uloženy na stejné indexy v polích. Jedna sekce se postará o naplnění informací o vysílačích a druhá obdobným způsobem o naplnění frekvencí. Nakonec je soubor uzavřen.
\newpage

\subsection{Modul \texttt{stack.c}}
\tab Modul, který reprezentuje abstraktní datový typ zásobník. Umožňuje základní funkce typické pro tento datový typ. 

\subsubsection{Funkce \texttt{stack\_t *create\_stack(int size)}}
\tab Funkce alokuje novou strukturu o předané velikosti parametrem. Dále alokuje pole pro uchovávání prvků zásobníku a nastaví vrchol na -1, což znamená prázdný zásobník.

\subsubsection{Funkce \texttt{void expand(stack\_t *stack)}}
\tab Realokuje původní zásobníkové pole na dvojnásobek a přepíše velikost zásobníku. Nově alokované prvky v poli zinicializuje na 0.

\subsubsection{Funkce \texttt{int is\_full(stack\_t *stack)}}
\tab Vrací hodnotu 1, pokud se vrchol rovná poslednímu indexu zásobníkového pole čili pokud je zásobník plný.

\subsubsection{Funkce \texttt{int is\_empty(stack\_t *stack)}}
\tab Vrací hodnotu 1, pokud se vrchol rovná číslu -1, čili pokud je zásobník prázdný.

\subsubsection{Funkce \texttt{int push(stack\_t *stack, int item)}}
\tab Základní funkce zásobníku push, která přidává prvek \texttt{item} do zásobníku a zvýší \texttt{stack->top} o jedna. Pokud je zásobník plný, funkce volá funkci \texttt{expand()}.

\subsubsection{Funkce \texttt{int pop(stack\_t *stack)}}
\tab Další ze základních funkcí zásobníku - pop. Vyjme vrchol zásobníku a sníží \texttt{stack->top} o jedna. Pokud je zásobník prázdný, vrací konstantu \texttt{MIN}, jelikož nula může být vrácený prvek.


\subsubsection{Funkce \texttt{int is\_in\_stack(stack\_t *stackn int item)}}
\tab Funkce vrací 1 pokud se předávaný prvek \texttt{item} už v zásobníku nachází. Pokud ne, vrací 0.

\subsubsection{Funkce \texttt{void free\_stack(stack\_t *stack)}}
\tab Funkce uvolňující alokovanou paměť zásobníkem.


\subsection{Modul \texttt{error.c}}
\label{subsection:error}
\tab Modul, který se stará o vypsání chybového hlášení, přerušení programu a návratu s chybovým kódem.

\subsubsection{Funkce \texttt{void help()}}
\tab Funkce vypíše základní popis programu a příklad, jak jej správně použít.

\subsubsection{Funkce \texttt{raise\_error(int error\_number)}}
\tab Na základě předaného argumentu \texttt{error\_number} vypíše příslušnou chybovou hlášku a ukončí aplikaci s nenulový návratovým kódem.


\newpage


\chapter{Uživatelská dokumentace}
\section{Přeložení a sestavení}
\subsection{Linux}
\tab Pokud chceme program sestavit na operačním systému Linux, je to tri\-viální záležitost. Distribuce Linuxu mají ve své výbavě utilitu \textit{make} a překladač \textit{gcc}. Pokud bychom tyto nástroje neměli, stačí zadat příkaz: \newline\texttt{sudo apt install build-essential}. \newline
\tab\tab Poté už jenom stačí v adresáři, kde máme uložené všechny potřebné soubory k překladu a \textit{makefile} napsat příkaz \texttt{make}.

\subsection{Windows}
\tab Pokud bychom chtěli program sestavit na operačním systému Windows, musím si nainstalovat \href{https://sourceforge.net/projects/mingw/files/MinGW/Extension/make/mingw32-make-3.80-3/?fbclid=IwAR1nSdat1LiOONWNC8z4sw64VvgJUdeiMh_9MBN875oC1zzeA9pPqorgoOY}{\color{blue}\underline{MinGW}}. To nám umožní používat \textit{gcc} překladač. Přeložení a sestavení se pak liší pouze v použití příkazu \texttt{make}, kdy zadáváme argument navíc, příkaz vypadá tedy takto: \newline
\texttt{make -f Makefile.win}.


\section{Spuštění programu}
\subsection{Argument}
\tab Program přijímá pouze jediný argument a to je \texttt{<jméno vstupního souboru>}. Soubor je ve formátu .txt a Musí splňovat určitá kritéria jako např. aby byly všechny vysílače popořadě (ve smyslu indexů) a také dodržení nadpisů jednotlivých sekcí souboru. Pokud je zadán neexistující vstupní soubor, nebo není zadán žádný soubor, program reaguje chybovou hláškou.
\subsection{Linux}
\tab Program spustíme jednoduchým příkazem z příkazové řádky: \newline
\texttt{./freq.exe <jméno vstupního souboru>}

\subsection{Microsoft Windows}
\tab Spouštění na Windows se nepatrně liší: \newline
\texttt{graph.exe <jméno vstupního souboru>}

\section{Úkázky běhu programu}
\begin{figure}[!h]
\centering	
\includegraphics[width=\linewidth]{images/freq_25.png}
\caption{Ukázka běhu programu pro 25 vysílačů} 
\label{fig:freq25}
  	
\end{figure}
\begin{figure}[!h]
\centering	
\includegraphics[width=\linewidth]{images/freq_1000.png}
\caption{Ukázka běhu programu pro 1000 vysílačů} 
\label{fig:freq1000}
\end{figure}
    
\begin{figure}[!h]
\centering	
\includegraphics[width=\linewidth]{images/freq_error.png}
\caption{Ukázka neplatných vstupů od uživatele} 
\label{fig:freqerr}
\end{figure}

\chapter{Závěr}	
\section{Dosažené výsledky}
Specifikace zařízení, na kterém byl program spouštěn:

\begin{itemize}
  \item \textbf{CPU:} Intel Core i3-7100U 2.40GHz
  \item \textbf{RAM:} 8 GB 
\end{itemize}

\subsection{Časy běhu programu}

Počet zesilovačů \tab Čas[s]
\tab 25 \tab\tab  0,015 \newline
\tab 1000 \tab 0,431  \newline
\newline
(Bohužel se mi sem nepodařilo správně dostat tabulku, pokaždé se zarovnávala na konci stránky, tak alespoň takhle.)


\section{Rozbor výsledků}
\tab Program funguje správně a během měření časů výsledků, mě překvapilo, že čtení, rozdělování do datových struktur a obarvování grafu s 1000 vysílači proběhne za méně než půl sekundy. To se mi jeví jako celkem rychlý čas.




\section{Zhodnocení práce}
\tab  Program má vypisovat seznam vysílačů a k nim přidělené frekvence na základě informací z textového vstupního souboru. To je jediný úkol na uživatele, aby poskytl korektní vstupní soubor. Program může během výpočtů narazit na problémy, jako například nedostatek paměti nebo nenalezení řešení (viz ~\ref{subsection:error}). To vše program splňuje v poměrně rozumném čase. Možné řešení by bylo zastřešení matice sousednosti a pole zesilovačů do jedné struktury, která by nesla název graph, což by zvýšilo čitelnost programu. Já jsem využil toho, že ke každému vysílači máme jeho ID, které jde vzestupně od nuly, čili stejně jako pole a stejně tak je navrhnutá i matice čili indexy spolu navzájem v obou polích sousedí, ale není to tak přehledné. \newline\tab\tab Problém pro mě byl proniknutí do jazyka C, ale díky této semestrální práci už jsem nyní schopný alespoň nějakou aplikaci v tomto jazyce naprogramovat. \newline\tab\tab Donutilo mě to také více se zamýšlet nad pamětí a že ne pokaždé se programovací jazyk postará o její uvolnění. Největší problém mi činilo vymyslet hlavní algoritmus pro obarvování grafu. Řešil jsem to tak, že jsem si udělal svojí menší testovací matici sousednosti a postupně na ní algoritmus vylepšoval, až jsem ho dotáhl do požadovaného výsledku.\newline\tab\tab  Práce byla zajímavá a rozšířila moje programátorské dovednosti. 

	
\end{document}
